# p442
共通
- name
- type
- id

# p468
1. ユースケース
2. 防御的プログラミング
3. フィーチャー
4. フィーチャー
5. 全員
6. 契約
7. 契約

# p471
## どこで、例外を出すべきか問題
- 以前に、値が空の場合に困る処理を書いていたときに以下で迷ったことがある。
    - elastic-searchから取得するときに、値が空の場合に例外を出す
    - 取得したデータをparseするときに、値が空の場合に例外
- これはまさに、「契約によるプログラミング」と「防御的プログラミング」の話
- 契約によるプログラミングであれば、
    - esからデータを取得するscriptでは、データの取得が成功したかどうかにだけ責任を持たせて、空の場合でもそのまま返すように
    - parseするscriptでは、空でも受け入れられるように責任を持たせる
    - といった、責任分解点を決めれば良いだけであった
- 防御的プログラミング
    - 今回は小さいプログラムということもあり、やりすぎなので契約パターンが良い。

